$\lambda$-исчисление~--- формальная система, лежащая в основе функционального программирования. Была введена Алонзо Чёрчем для формализации и анализа понятия вычислимости. Разделяют бестиповое и типизированное $\lambda$-исчисления.

В $\lambda$-исчислении имеется два способа строить выражения: применение (аппликация) и абстракция.

Нотация применения $F$ к $X$~--- $FX$, т.е. $F$ (алгоритм) применяется к $X$ (входные данные), однако явного различия между алгоритмом и данными нет. К примеру, возможно применение $FF$.

Рассмотрим теперь абстракцию. 

Пусть $M \equiv M[x]$~--- выражение, (возможно) содержащее $x$. Тогда абстракция $\lambda x \, . \, M$ обозначает функцию $x \mapsto M[x]$, т.е. каждому $x$ сопоставляется $M[x]$.

Лямбда-абстракция~--- способ задать неименованную (анонимную) функцию.

Если $x$ в $M[x]$ отсутствует, то $\lambda x \, . \, M$~--- константная функция со значением $M$.

Введём определение $\beta$-эквивалентности: $(\lambda x \, . \, M) N =_{\beta} M[x := N]$, где $M[x := N]$ обозначает подстановку $N$ вместо $x$ в $M$.

В чистом $\lambda$-исчислении нет ничего, кроме применения, абстракции и $\beta$-эквивалентности.

Введём определение множества $\lambda$-термов:

Множество $\lambda$-термов $\Lambda$ индуктивно строится из переменных $V = \{x, y, z, \ldots\}$ с помощью применения и абстракции.

\begin{itemize}
	\item $x \in V \implies x \in \Lambda$
	\item $M, \, N \in \Lambda \implies (M \, N) \in \Lambda$
	\item $M \in \Lambda, \, x \in V \implies (\lambda x \, . \, M) \in \Lambda$
\end{itemize}

В абстрактном синтаксисе, $\Lambda ::= V \, | \, (\Lambda \, \Lambda) \, | \, (\lambda V \, . \, \Lambda)$.

Также существуют следующие соглашения:
\begin{itemize}
	\item Внешние скобки при записи термов опускаются.
	\item Применение левоассоциативно.
	\item Абстракция правоассоциативна.
	\item Тело абстракции простирается вправо насколько это возможно: $\lambda x \, . \, M \, N \, K \iff \lambda x \, . \, (M \, N \, K)$.
\end{itemize}

Введём определение свободных и связанных переменных:

Множество $\FV(T)$ свободных (free) переменных в $\lambda$-терме $T$:
\begin{itemize}
	\item $\FV(x) = \{x\}$
	\item $\FV(M \, N) = \FV(M) \cup \FV(N)$
	\item $\FV(\lambda x \, . \, M) = \FV(M) \setminus \{x\}$
\end{itemize}

Множество $\BV(T)$ связанных (bound) переменных в $\lambda$-терме $T$:
\begin{itemize}
	\item $\BV(x) = \emptyset$
	\item $\BV(M \, N) = \BV(M) \cup \BV(N)$
	\item $\BV(\lambda x \, . \, M) = \BV(M) \cup \{x\}$
\end{itemize}

$M$~--- замкнутый $\lambda$-терм, если $\FV(M) = \emptyset$. Множество замкнутых $\lambda$-термов обозначается $\Lambda^0$.

Имена замкнутых переменных можно (почти) безболезненно переименовывать в том смысле, что $\beta$-преобразования таких термов дают один и тот же результат. Термы, отличающиеся только именами связных переменных, называются $\alpha$-эквивалентными.

Также заметим, что функции нескольких переменных можно записать как последовательность функций от одной переменной. Переход от функции нескольких аргументов к функции, принимающей аргументы ``по одному'', называется каррированием.